---
title: "อุปสรรคนักลงทุนระยะยาว"
slug: "/54"
date: "2017-09-22T13:30:42.000Z"
description: "ในอดีตตั้งแต่ตลาดหุ้นเกิดขึ้นครั้งแรกบนโลกเมื่อหลายร้อยปีมาแล้ว การเก็งกำไรถือว่าเป็นกิจกรรมหลักของคนในตลาดหุ้น"
image: "./images/barbed-wire-1785533_1280_dqzcgf.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การพัฒนาตัวเอง","การลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

> การลงทุนน้ันเป็นเรื่องเรียบง่ายแต่ไม่ง่าย

ในอดีตตั้งแต่ตลาดหุ้นเกิดขึ้นครั้งแรกบนโลกเมื่อหลายร้อยปีมาแล้ว การเก็งกำไรถือว่าเป็นกิจกรรมหลักของคนในตลาดหุ้นอย่างชัดเจน แต่จริงๆแล้วการเก็งกำไรก็ถือว่าเป็นกิจกรรมหลักนอกเหนือจากตลาดหุ้นอีกด้วย ไม่ว่าจะเป็นสินค้า Commodity ทั้งหลายเช่น ทองคำ เหล็ก แป้ง น้ำตาล และอื่นๆอีกมากมาย ล้วนแล้วแต่มีการเก็งกำไรมาอย่างยาวนานจนถึงปัจจุบัน ไม่เว้นแม้แต่ [ดอกทิวลิป](https://en.wikipedia.org/wiki/Tulip_mania) ก็ยังสามารถเกิดวิกฤตฟองสบู่ได้ ไม่ว่าจะผ่านมากี่ยุคสมัยก็ตาม การเก็งกำไรถือว่าอยู่ในสายเลือดของมนุษย์ เหตุผลนั้นก็อาจจะเพราะความหอมหวานของราคาที่ขึ้นๆลงๆ หากเก็งถูกก็จะได้เงินอย่างง่ายๆ

ต่อมาเมื่อ วอเร็น บัฟเฟตต์ ได้บุกเบิกแนวทางการลงทุนแบบใหม่ (ในสมัยนั้น) ที่สามารถให้ผลตอบแทนที่เหลือเชื่อ นั้นก็คือการลงทุนแบบเน้นคุณค่าและลงทุนไว้ในระยะยาว ในช่วงแรก วอเร็น บัฟเฟตต์ อาจจะยังไม่ค่อยได้รับความสนใจมากนักเพราะผลตอบแทนทบต้นยังไม่ทำงานได้เต็มที่ แต่เมื่อระยะเวลาผ่านไปหลายสิบปีจนถึงปัจจุบันกว่า 60 ปี วอเร็น บัฟเฟตต์ ได้พิสูจน์มาแล้วว่าแนวทางของเขานั้นให้ผลตอบแทนทบต้นที่น่าทึ่งเป็นอย่างมาก ตลอดระยะเวลากว่า 60 ปี ไม่มีปีใดเลยที่ผลตอบแทนขาดทุนมหาศาล แปลว่าแนวทางนี้นอกจากจะให้ผลตอบแทนสูงจนบัฟเฟตต์สามารถรวยที่สุดในโลกได้ ยังมาพร้อมกับความเสี่ยงที่น้อยอีกด้วย

ยุคปัจจุบันต้องยอมรับว่ามีนักลงทุนที่ได้รับอิทธิพลมาจากบัฟเฟตต์ค่อนข้างมากรวมถึงตัวผมเองด้วย แต่ในเมื่อบัฟเฟตต์ได้พิสูจน์ให้เห็นแล้วว่าแนวทางนี้ให้ผลตอบแทนที่ดีและความเสี่ยงต่ำ แต่ทำไมจึงยังมีการเก็งกำไรเกิดขึ้น เหตุผลลึกๆแล้วอาจจะเป็นเพราะว่ามนุษย์ไม่สามารถมองระยะยาวได้มาก ส่วนใหญ่แล้วมักจะมองไม่เกินเพียงหลักวันหรือสัปดาห์เท่านั้น ดังนั้นการรอคอยผลตอบแทนทบต้นนานเป็นสิบปีจึงไม่ใช่สิ่งที่คนส่วนใหญ่พึงกระทำ จึงไม่ใช่เรื่องง่ายๆสำหรับการจะเป็นนักลงทุนระยะยาว มีอุปสรรคหลายๆอย่างที่จะคอยเราตามเส้นทางเป็นระยะ

### เจอข่าวราคาหุ้นขึ้นๆลงๆ มากกว่าผลประกอบการของบริษัท
นี่เป็นปัจจัยที่ค่อนข้างมีอิทธิพลต่อการลงทุนอย่างมาก ยิ่งเรารับรู้ข่าวการเคลื่อนไหวของราคาหุ้นมากเท่าไหร่ แนวโน้มที่เราจะหวั่นไหวไปตามราคายิ่งมีมากเท่านั้น และนี่จะทำให้เราเริ่มโฟกัสไปยังราคามากกว่าผลประกอบการ

### อยากเก็งกำไรหุ้นซิ่ง
เมื่อเห็นราคาหุ้นขึ้นๆลงๆทุกวัน เราก็จะมีโอกาสพบหุ้นซิ่งหลายๆครั้ง ซึ่งแน่นอนว่าหลายๆครั้งเราจะพบหุ้นซิ่งที่ราคาขึ้นไปอย่างน้อยหลาย % ในระยะเวลาสั้นๆ เมื่อเห็นดังนั้นแล้วแนวโน้มที่เราจะอยากร่วมด้วยก็มีมากขึ้น

### ไม่มั่นใจตัวเองเมื่อหุ้นอื่นราคาขึ้น แต่ของเราราคานิ่ง
การคิดแบบอิสระเป็นปัจจัยที่สำคัญในการลงทุนระยะยาว ในระยะสั้นเราจะต้องมองแตกต่างจากคนส่วนใหญ่ ซึ่งปกติแล้วมนุษย์เป็นสัตว์สังคมและมักจะสบายใจเมื่อคิดเห็นตรงกับสังคม

### ต้องเริ่มเรียนรู้งบการเงิน ซึ่งไม่ยากถ้ามีความตั้งใจ
สำหรับคนที่เริ่มต้น จะต้องผ่านการเรียนรู้เรื่องงบการเงินก่อนที่จะสามารถลงทุนเองได้ การอ่านและเข้าใจการเงินนั้นจริงๆแล้วเป็นสิ่งที่ไม่ยากเกินความสามารถ แต่สำหรับระยะเริ่มต้นนั้นจะต้องใช้เวลาและความตั้งใจในการเรียนรู้ก่อนจะลงทุนจริง

### ต้องกล้าตัดสินใจซื้อทั้งๆที่ราคากำลังลง แต่บริษัทไม่ได้แย่ลง
การขาดทุนเป็นเรื่องที่นักลงทุนคงไม่ชอบเท่าไหร่นัก แต่หลายๆครั้งการลงทุนที่ยอดเยี่ยมก็มักจะมากพร้อมกับราคาหุ้นที่กำลังปรับตัวลง เราจะต้องเข้าใจว่านี่เป็นการขาดทุนเพียงตัวเลขเท่านั้น แต่ระยะยาวแล้วผลตอบแทนที่ยอดเยี่ยมจะตอบแทนเรา

### คุณจะต้องกล้าขายเมื่อบริษัทดูท่าไม่ได้ แม้จะต้องขาดทุน
ความเสี่ยงของการลงทุนระยะยาวคือบริษัทไม่ได้เป็นไปอย่างที่เราคาดการณ์ไว้
หากเป็นเช่นนั้น เราก็จำเป็นจะต้องขายหุ้นออกไป ไม่ว่าในขณะนั้นจะมีกำไรหรือขาดทุน เราจะต้องทำใจได้หากขาดทุนเพราะหากเราไม่ยอมขาย เราก็อาจจะมีโอกาสขาดทุนหนักมากกว่าเดิม

ถึงแม้ว่าแนวทางของบัฟเฟตต์นั้นจะดึงดูดให้นักลงทุนหลายคนหันมาลงทุนระยะยาวเน้นคุณค่ามากกว่าการเก็งกำไรจากหุ้น แต่ก็ใช่ว่าทุกคนจะสามารถลงทุนในแนวทางนี้ได้ จะมีอุปสรรคระหว่างทางหลายๆอย่างเช่นตัวอย่างข้างต้นที่จะคอยขัดขวางไม่ให้แนวทางการลงทุนนี้ประสบความสำเร็จ ตัวผมเองก็ถูกทดสอบอยู่ไม่น้อยก่อนที่จะเริ่มสามารถจับหลักจับทางได้ แต่อาจจะต้องบอกไว้ก่อนว่าแนวทางนี้ก็อาจจะไม่สามารถใช้ได้กับทุกคน แต่ก็ยังคุ้มค่าที่จะได้เรียนรู้ว่าใช่หรือไม่ใช่

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
